\chapter{Apresentação do Problema}
\label{chap:problem_statement}
\section{Qual o problema?}
\begin{linenumbers}
O problema resume-se à falta de agilidade e transparência nos processos internos de gestão e funcionamento do \acrshort{nei}/\acrshort{aac}, bem como a falta de uma plataforma atualizada e mais informativa na forma do \textit{website} oficial. Por exemplo, atualmente o sistema de requisição funciona como uma “troca temporária” do cartão de estudante e do material que o aluno pretende requisitar, o que não permite manter um registo dos pedidos efetuados e o inventário é um documento \textit{Excel}.

\end{linenumbers}

\section{Onde está o problema?}
\begin{linenumbers}
O problema tem origem principalmente no \acrshort{nei} órgão integrante do \acrshort{dei}/\acrshort{uc} e nos seus 8 pelouros, sendo estes responsáveis pela coordenação das atividades e divulgação das mesmas. Por exemplo, o pelouro de comunicação é responsável por toda a divulgação dos eventos organizados pelo núcleo.
\end{linenumbers}

\section{De quem é o problema?}
\begin{linenumbers}
Como principais \textit{stakeholders} afetados por este problema podem ser destacados:
\begin{itemize}
    \item Os atuais e futuros estudantes pertencentes ao \acrshort{nei}, que precisam de um canal de comunicação e informação atualizado e de fácil utilização;
    \item O corpo estudante na sua íntegra, que beneficia da representação oferecida pelo núcleo, e de maior destreza na resposta a pedidos feitos ao mesmo.
\end{itemize}

Outros possíveis órgãos interessados são:
\begin{itemize}
    \item Estudantes exteriores ao \acrshort{dei}, na visualização de conteúdo sobre o departamento;
    \item Direção e comunidade docente do \acrshort{dei}, no reporte mensal de eventuais problemas;
    \item Entidades externas, que patrocinam eventos ou prestam serviços ao núcleo.
\end{itemize}
\end{linenumbers}


\section{Porque precisa de ser resolvido?}
\begin{linenumbers}
As motivações que levam a que este problema tenha de ser resolvido surgem por parte dos vários \textit{stakeholders} interessados, já mencionados anteriormente.\par
Existe a necessidade de fornecer à comunidade do \acrshort{dei} uma plataforma modernizada e que seja de fácil compreensão, de modo a que a comunidade esteja a par de todos os eventos e notícias relacionadas com o \acrshort{nei} (por exemplo, inscrição num certo \textit{workshop}).\par
Também o \acrshort{nei}, composto pelos membros da coordenação e os seus colaboradores, beneficiam de abordar os problemas internos existentes, de forma a existir um foco para a agregação de todos os serviços internos numa só plataforma, facilitando e agilizando os processos (por exemplo, criação de um \textit{workshop}). 
\end{linenumbers}


\section{Como é que um software resolverá o problema?}
\begin{linenumbers}
Um \textit{software} permitirá efetuar certas melhorias como:
\begin{itemize}
    \item Controlo dos ativos físicos do \acrshort{nei}, nomeadamente, o inventario, sendo a gestão de recursos facilitada por uma plataforma digital de informação;
    \item Gestão e distribuição de trabalho entre a equipa;
    \item Partilha de informação (por exemplo, partilha de uma notícia de interesse para toda a comunidade \acrshort{dei});
    \item Consultar todo o histórico de eventos (ações), tanto pelos membros do \acrshort{nei} como pelos visitantes do sistema.
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\section{Quando precisa de ser resolvido?}
\begin{linenumbers}
O problema da análise e melhoria do sistema de informação do \acrshort{nei} não requer qualquer urgência particular ou data limite necessária para tal, como foi discutido em reunião com certos membros do \acrshort{nei}.
\end{linenumbers}

\section{O que é que pode impedir a sua resolução?}
\begin{linenumbers}
Alguns aspetos que podem diretamente dificultar a resolução dos problemas mencionados são:
\begin{itemize}
    \item Dificuldade de passagem da plataforma atual para o novo sistema, sendo que alguns dos processos teriam de ser inseridos manualmente, sendo alguns destes demorosos (por exemplo, inserção de todo o inventário do \acrshort{nei});
    \item Falta de recursos humanos para desenvolver as soluções técnicas necessárias;
    \item Falta de atividade continuada da realização do sistema de informação.
\end{itemize}
Para além destes problemas técnicos e de recursos, a possibilidade dos órgãos envolvidos não colaborarem com a equipa na evolução do projeto pode representar um obstáculo que impeça ou atrase a resolução do problema.
\end{linenumbers}